\documentclass[11pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{listings}

\usepackage{fancybox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{stmaryrd} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}\setlength{\textwidth}{19cm}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[svgnames]{pstricks}
\usepackage{pstricks}
\usepackage[hmargin={1.3cm,1.7cm},top=0.8cm,bottom=4cm]{geometry}
\usepackage{graphics}
\usepackage{aeguill}
\usepackage{lmodern}
\setlength{\headheight}{46pt}
\usepackage{charter}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}
\date{}
\def\s{\stackrel{\text{d\'ef}}{=}}
\def\R{{\mathbb R}}
\def\C{{\mathbb C}}
\def\Z{{\mathbb Z}}
\def\Q{{\mathbb Q}}
\def\U{{\mathbb U}}
\def\N{{\mathbb N}}
\def\K{{\mathbb K}}
\def\Mnr{\mathfrak{M}_n(\R)}\def\Mnc{\mathfrak{M}_n(\C)}\def\Mnk{\mathfrak{M}_n(\K)}
\newcommand{\ie}[1]{\left\llbracket#1\right\rrbracket}
\newcommand{\fonc}[4]{\left\{\begin{array}{ccc}#1&\longrightarrow & #2\\ #3& \longmapsto & #4\end{array}\right.}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\iden}{Id}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\xdefinecolor{bb}{named}{OrangeRed}
\xdefinecolor{cc}{named}{HotPink}
\xdefinecolor{dd}{named}{MediumSpringGreen}
\xdefinecolor{ee}{named}{LightSeaGreen}
\xdefinecolor{ff}{named}{MidnightBlue}
 \xdefinecolor{gg}{named}{Green}
 \renewcommand{\Frlabelitemi}{$\bullet$}
\renewcommand{\Frlabelitemii}{$\star$}

\newcommand{\bsp}{\texttt{bsp}}
\newcommand{\vmf}{\texttt{vmf}}
\definecolor{pastelyellow}{rgb}{0.99, 0.99, 0.79}
\lstnewenvironment{code}[1]{\renewcommand\lstlistingname{Code}\lstset{language = java,  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{gg},
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{red},
  basicstyle=\ttfamily, frameround = fttt,numbers=left, numberstyle=\footnotesize\bf \color{blue},    backgroundcolor=\color{pastelyellow},tabsize=3,frame=single, caption={#1}}}{}

\fancyfoot{\tiny{Edward Tombre} \hskip 0.4cm\hrulefill\hspace{0.4cm} %page \thepage\:
$\bullet\,\square$\:}

\lhead{\textbf{\begin{Large}\magenta UsualSusPACT \end{Large}}\vspace{1mm}} 
 \chead{\textbf{\begin{LARGE} \textcolor{ee}{Télécom ParisTech} \end{LARGE}\\ \textcolor{ff}{{\:\: \'Ecriture de fichiers VMF}}
 }
 }
  \rhead{\textcolor{DarkOrchid}{\shadowbox{2017-2018}}}
\newcommand{\ecac}[2]{\vspace{2.3mm}\begin{center}\fcolorbox{cyan}{cyan!20}{\parbox{#1cm}{
 #2
 }}\end{center}\vspace{3mm}}
 
 
\begin{document}
\section*{Avant Propos}
Dans cette partie du projet, nous nous intéressons à l'export final : la construction de la map ! Nous avons choisi d'utiliser le moteur de jeu Source (utilisé notamment par Garry's Mod et Counter Strike Source). C'est un moteur développé par Valve, et supportant des fichiers de type \texttt{.bsp}\\
Concrètement, nous allons essayer d'écrire des fichiers \texttt{bsp}, ou des fichiers qui pourront être transformés en fichiers \texttt{bsp}.

\section*{Décompilation d'un fichier \texttt{bsp}}
On est lancé : étant donné un fichier \texttt{bsp}, la première chose à tester est de l'ouvrir à l'aide d'un éditeur de texte, disons \texttt{Notepad++}. Voici le résultat :\\
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{bsp.png}
\caption{Ouverture d'un fichier \texttt{bsp} dans \texttt{Notepad++}}
\end{center}
\end{figure}

C'était trop beau pour être vrai. \\
Nous allons être obligés de passer par un format intermédiaire pour écrire nos fichiers. L'un des critères qui nous a motivé à choisir les jeux développés par Valve est sa communauté active, et la mise à disposition par Valve d'un grand nombre d'outils permettant d'explorer les jeux de l'intérieur. De fait, il ne nous a fallu pas plus de quelques minutes avant de trouver sur Internet les informations suivantes : Valve utilise un format qui lui est propre, appelé \texttt{vmf} (pour \texttt{Valve Map Format}, ce qui est très original). \\
Tout ceci est très beau, mais nous ne sommes pas encore en mesure d'écrire un fichier \vmf . \\ 
Encore une fois, Valve nous sauve la mise : un décompilateur est disponible ! Plein d'espoir, décompilons le fichier \bsp \ et regardons ce que cela donne. \\
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{vmf.png}
\caption{Ouverture d'un fichier \texttt{vmf} dans \texttt{Notepad++}}
\end{center}
\end{figure}

C'est bien mieux. \\
Essayons d'analyser un peu la structure de ce fichier. Tout d'abord, il y a des informations sur la version de la map : utile, mais pas essentiel. Ensuite, nous pouvons distinguer trois grands types d'éléments :
\begin{itemize}
\item World
\item Solid 
\item Side
\end{itemize}
Ils possèdent chacun un identifiant (unique au sein de l'ensemble des éléments de même type), ainsi que plusieurs paramètres. \\
\textcolor{blue}{\textbf{Note de l'éditeur (qui est aussi le rédacteur) :} la documentation du type \texttt{vmf} est disponible \href{https://developer.valvesoftware.com/wiki/VMF\_documentation:\_World\_Class}{ici}}

\section*{Compilation d'un fichier \vmf}
Pour transformer un fichier \vmf \ en une map jouable, il y a trois compilations à opérer :
\begin{enumerate}
\item VBSP : cette compilation permet de transformer un fichier \vmf \ en un fichier \bsp .
\item VVIS : cette compilation définit ce qui est visible par le joueur aux différents endroits de la map.
\item VRAD : cette compilation applique toutes les lumières sur la map. 
\end{enumerate}
Ces trois compilateurs peuvent être trouvés dans le dossier \texttt{bin/} du jeu.
Notons qu'en soit, le fichier \bsp \ créé lors de la première compilation est jouable. Les deux autres compilations ne servent qu'à améliorer l'expérience utilisateur.\\

\paragraph*{Premier essai :} Le site \href{https://gamebanana.com}{gamebanana} regroupe de nombreux fichiers relatifs à différents jeux (dont les jeux de Valve), avec notamment des maps ! Nous en avons téléchargé une, assez basique, en \vmf \ , pour tester la compilation.\\
Après la compilation de l'exécutable VBSP, nous obtenons une map \bsp \. Lançons la dans le jeu Counter-Strike Source.\\
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{firstMap}
\caption{Map générée après compilation VBSP}
\end{center}
\end{figure}

C'est plutôt joli, avouons-le. Cependant, un élément manque à l'appel : le carré vert, en haut à gauche, est un radar, et devrait contenir une cartographie de la map ! Nous n'oublierons pas de corriger ce détail par la suite.

\section*{\'Ecriture d'un fichier \vmf \ en Java}
\textit{Last but not least}, dirons nos voisins d'outre-manche : nous allons écrire en Java un module qui écrit pour nous le fichier \vmf .\\

\paragraph*{Nom et attributs}
La classe sera de manière très originale nommée \texttt{Writer}. Elle aura les attributs suivants :
\begin{code}{Writer.java}
	private String fileName;
	private PrintWriter print;
	private int idWorld;
	private int idSolid;
	private int idSide;
	private int idEntity;
	private int thickness;
	
	public Writer(String fileName) throws FileNotFoundException {
		this.fileName = fileName;
		print = new PrintWriter(new FileOutputStream(new File("data/"+fileName), true)); 
		idWorld = 1;
		idSolid = 1;
		idSide = 1;
		idEntity = 1;
		thickness = 64;
	}
\end{code}

Mais keskecékeçadimoitouça ?  Pas de panique, je vous explique tout ! \begin{itemize}
\item \texttt{fileName} : c'est tout simplement le nom de notre map !
\item \texttt{print} : c'est notre "imprimante", l'outil qui va concrètement écrire dans notre fichier.

\item \texttt{idWorld, idSolid, idSide, idEntity} : Ce sont des compteurs : chaque élément de la map doit posséder un identifiant unique (parmi les éléments de même type). Il est donc nécessaire de compter le nombre d'éléments ajoutés, afin de garantir l'unicité de l'identifiant. 
\item \texttt{thickness} : c'est l'épaisseur par défaut des murs.\\
\textcolor{blue}{\textbf{Note de l'éditeur-rédacteur-super-héros :} Il sera peut-être enlevé dans les prochaines versions}
\end{itemize}


\paragraph*{Initialisation :}
L'initialisation de la map est la même quelque soit la map. Voici la méthode utilisée :
\begin{code}{init}
	public void init(int versionNumber, int prefab) {
		print.println("versioninfo \n {");
		print.println("	\"map version\" \""+ versionNumber +"\"");
		print.println("	\"formatversion\" \"100\"");
		print.println("	\"prefab\" \"" + prefab +"\" \n }");
	}
\end{code}

De même, signer la fin d'une map n'es pas très compliquée :
\begin{code}{end}
	public void end() {
		print.close();
	}
\end{code}
Il suffit de fermer notre fichier !\\
Pour tout le reste, nous définirons des classes pour représenter chaque élément.\\

\paragraph*{Exemple de classe - Side :}
Voici la classe représentant un plan.
\newpage
\begin{code}{Side}
public class Side {
	private Point p1; 
	private Point p2; 
	private Point p3;
	private Texture texture;
	private Point uaxis;
	private Point vaxis;
	private int rotation;
	private int light;
	private int smoothing;
	private Writer writer;
	private int id;
	
	//Constructeur
	public Side(Point p1, Point p2, Point p3, Texture texture, Point uaxis, Point vaxis, int rotation, int light, int smoothing, Writer writer) {
		this.p1 = p1;
		this.p2 = p2;
		this.p3 = p3;
		this.texture = texture;
		this.uaxis = uaxis;
		this.vaxis = vaxis;
		this.rotation = rotation;
		this.light = light;
		this.smoothing = smoothing;
		this.writer = writer;
		this.id = writer.getIdSide();
	}
	
	public void draw() {
		writer.getPrint().println("side\r\n" + "{");
		writer.getPrint().println("	\"id\" \""+id + "\"");
		writer.incrementsIdSide();
		writer.getPrint().println("	\"plane\" \"("+p1.toString()+") ("+p2.toString()+") ("+p3.toString()+")\"");
		writer.getPrint().println("	\"material\" \""+texture.getName()+"\"");
		writer.getPrint().println("	\"uaxis\" \"["+uaxis.toString() +" 0] "+texture.getSize()+"\"\r\n" + "	\"vaxis\" \"["+vaxis.toString()+" 0] 0.25\"");
		writer.getPrint().println("	\"rotation\" \""+rotation+"\"");
		writer.getPrint().println("	\"lightmapscale\" \""+ light +"\"");
		writer.getPrint().println("	\"smoothing_groups\" \""+smoothing+"\"");
		writer.getPrint().println("}");
	}
}
\end{code}

Nous voyons qu'un élément possède, en plus des attributs spécifiques à son apparence, un identifiant et une référence vers le \texttt{Writer} principal.\\
Il doit posséder une méthode \texttt{draw}, qui nous permet de l'écrire dans le fichier \vmf .\\

\paragraph*{Première tentative d'écriture de map depuis Java}
Ce moment est enfin venu. Il est temps d'écrire notre première map de Counter-Strike.\\
L'idée est simple : créer une pièce, avec quelques boîtes. C'est tout. C'est pas folichon, mais cela représentera un grand bond en avant dans l'avancée du projet.
Tel Armstrong posant le premier pied sur la Lune, notre exploit retentira dans le monde entier, sera acclamé par la population, nous serons porté en triomphe ! Je m'enflamme peut-être un peu... un peu.\\
A l'aide de notre code java, nous écrivons un fichier \vmf . Puis nous la compilons pour obtenir un fichier \bsp .\\
Voici ce que ça donne :
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{firstJavaMap}
\caption{Première map créée depuis Java}
\end{center}
\end{figure}

\section*{Utiliser nos propres textures}
Pour l'instant, nos créations ne peuvent qu'utiliser les textures déjà présentes dans le jeu. Ce serait tout de même très intéressant de pouvoir y importer nos propres textures, à partir des photos prises lors de l'acquisition.\\
Pour pouvoir utiliser des textures, il nous faut avoir 2 fichiers : \begin{itemize}
\item un fichier \texttt{vtf} (pour \texttt{Valve Texture File}) qui contiendra la texture en elle-même
\item un fichier \texttt{vmt} (pour \texttt{Valve Material Type} qui contiendra les propriétés de cette texture. Dans notre cas, nous commencerons d'abord par n'imposer aucune caractéristique particulière : notre fichier \texttt{vmt} ne donnera que l'information sur la localisation de la texture.
\end{itemize}
\paragraph*{Création du fichier \texttt{vtf}}
Jusqu'à maintenant, Valve nous mâchait le travail, en nous donnant les outils nécessaires pour réaliser toutes nos opérations. Dans le cas présent, nous avons également un outil : \texttt{VTEX}, qui nous permet de transformer des fichiers images \texttt{tga} en textures \texttt{vtf}. Le petit problème est que nos fichiers d'entrées seront des images (en png, vraisemblablement). Comment faire alors ? Et bien, n'avais-je pas dit que l'un des points forts de Valve était l'ouverture à sa communauté très active ? Il se trouve qu'un de ses membre a développé un petit utilitaire permettant de transformer des images de divers extensions (dont png) en textures. Valve a inséré un lien vers cet utilitaire dans la documentation associée aux textures. Hourra ! Nous allons pouvoir créer nos fichiers \texttt{vtf}.
\paragraph*{\'Ecriture du fichier \texttt{vmt}}
Nous avons précisé que le fichier \texttt{vmt} ne contiendra que la localisation de notre texture. Point important : toutes les textures doivent être présentes dans le dossier \texttt{materials} du jeu. Les chemins seront donc des chemins relatifs, la racine étant le dossier \texttt{materials}. Alors, nos fichiers \texttt{vmt} ressembleront à :
\begin{code}{fichier\_vmt}
"LightmappedGeneric"
{ 
	"\$basetexture" "customFolder/textureName"
}
\end{code}

\paragraph*{Essayons !}
Il est temps d'essayer nos petits jouets : je vais essayer d'insérer la texture des blocs de Minecraft dans ma map. Je vais utiliser les images suivantes, les convertir en fichiers textures, puis les utiliser dans ma map.\\
\includegraphics[scale=0.5]{minecraftCube}
Une fois ce petit travail réalisé, voici le résultat : \\
\includegraphics[scale=0.45]{textureBox}

Joli, n'est-ce pas ? A ce stade, il reste encore une étape qui n'est pas automatisée (et que j'ai faite "à la main") : le redimensionnement des textures. En effet, la taille des textures ne peut pas être calculée automatiquement par notre éditeur de map : certaines sont répétées de nombreuses fois (sur les murs), d'autres doivent prendre exactement la taille d'un objet (nos cubes). Le dimensionnement de nos textures sera notre prochain objectif dans la création de maps.\\

\section*{Aller plus loin dans les textures : les dimensions}
Me voilà de retour ! (Et oui, ce n'est pas perceptible dans ce document, mais j'ai mis le module en pause pendant deux semaines) Je compte bien faire un retour triomphant, en avançant considérablement aujourd'hui ! Sans plus attendre, commençons par régler le problème que nous avions mis en évidence la dernière fois : les dimensions des textures ! Cette dimension repose dans le nombre que nous écrivons après les vecteurs \texttt{uaxis} et \texttt{vaxis} : jusqu'à maintenant, il était fixé à 0,25. Qu'est ce que cela signifie : cela veut dire que la taille d'un pixel de l'image correspond à 0,25 unité de longueur pour le moteur Source. Imageons cela avec des exemples :
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\textbf{Dimension u} & \textbf{Dimension v} & \textbf{Rendu} \\ 
\hline 
0.25 & 0.25 & \includegraphics[scale=0.5]{d025025} \\ 
\hline 
0.6 & 0.6 & \includegraphics[scale=0.5]{d0606} \\ 
\hline 
1 & 0.25 & \includegraphics[scale=0.5]{d1025} \\ 
\hline 
\end{tabular} 

Il est raisonnable de penser que l'utilisateur peut souhaiter deux modes de remplissage : 
\begin{itemize}
\item Remplissage à l'échelle : la surface doit être occupée par l'image entière.
\item Répétition de l'image : l'image est de taille fixée et est répétée un certain nombre de fois sur la surface.
\end{itemize}

\subsection*{Remplissage à l'échelle}
Pour adapter la dimension à la surface, il nous faut connaître deux choses : la taille de l'image et la taille de la surface. Comment procédons nous alors ? Par la célèbre \textbf{règle de 3} ! Tout simplement, nous avons
\begin{center} \fbox{$\text{scale} = \displaystyle \frac{\text{taille}_{\text{surface}}}{\text{taille}_{\text{image}}}$} \end{center}

Ainsi, dans l'exemple précédent, l'image utilisée a pour taille \texttt{64 x 64} pixels, et la surface est de taille \texttt{50 x 50} unités. On a donc une échelle de $\frac{50}{64} = 0.78125$

\subsection*{Répétition de l'image}
Pour cela, même principe ! On peut même envisager deux manières de répéter : répéter en définissant la taille du motif, ou répéter en définissant le nombre de répétitions du motif ! Dans les deux cas, l'implémentation est très aisée, avec ce que l'on vient de faire dans le point d'avant ! 

\section*{Inclure des éléments préfabriqués}
Accrochez vous, car nous nous apprêtons à faire une grande avancée dans le réalisme de nos maps. En effet, bien que nous sachions utiliser des textures, nos objets étant constitués de cubes, nous restions limités dans les possibilités. Pour pallier ce problème, tournons nous vers notre ami de toujours : Valve. En effet, lors de la création du jeu Counter-Strike, des maps ont été créées (sinon, le jeu n'aurait pas trop d'intérêt...) De nombreux éléments ont été spécialement dessinés pour ces maps : tables, chaises, bureaux, canapés, boîtes, ordinateurs etc. Il se trouve que nous pouvons utiliser ces éléments dans nos maps : c'est ce que l'on appelle des \texttt{prefabs}.

Par exemple, si je souhaite ajouter un carton de machine à laver, je n'ai qu'à insérer cette commande dans mon fichier \vmf.

\begin{code}{prefab}
entity
{
	"id" "55"
	"classname" "prop_static"
	"angles" "0 0 0"
	"model" "models/props/cs_assault/washer_box.mdl"
	"skin" "0"
	"solid" "6"
	"origin" "-128 119.52 0"
}
\end{code}

Et voilà ce que ça donne : \\
\includegraphics[scale=0.4]{washer}

Il y a cependant un gros inconvénient : les préfabriqués ne sont pas redimensionnables ! On pourrait essaye de les décompiler pour les modifier. Nous ne le ferons pas (pour l'instant), jugeant qu'ils ont été créés pour être adaptés à la taille des personnages du jeu. 

Chose intéressante, il est également possible de télécharger des modèles en utilisation libre depuis les sites de la communautés Valve. Ainsi, à peu près tout est envisageable. Vous voulez ajouter une AudiTT ? Il suffit de le demander !\\
\includegraphics[scale=0.4]{auditt}
\end{document}


